%!TeX root=../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{10}{3}[Un peu de reflexion]
On dispose d'une urne disposant de $n$ boules blanches et $n$ boules noires. On tire deux par deux, sans remise, les boules jusqu'à vider l'urne. Quelle est la probabilité que l'on tire deux boules de chaque couleur à chaque tirage ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour tout $i \in \llbracket 1;n \rrbracket$, on note $A_i$ l'événement ``on tire une boule blanche et une boule noire au i${}^{ème}$ lancer''.
On note $E$ la probabilité recherchée. D'après la formule des probabilités composées
\[\PP(E)=\PP(A_1)\PP_{A_1}(A_2) \PP_{A_1\cap A_2}(A_3)\cdots \PP_{A_1\cap \cdots \cap A_{n-1}}(A_n)\]

Au tirage $i<n$, il reste $2n-2(i-1)$ boules, $n-(i-1)$ blanches, et $n-(i-1)$ noires. Ainsi, par équiprobabilité des tirages
\[\PP_{A_1\cap \cdots A_{i-1}}(A_i)=\frac{\binom{n-(i-1)}{1}\times \binom{n-(i-1)}{1}}{\binom{2n-2(i-1)}{2}}=\frac{(n-i+1)(n-i+1)}{\frac{(2n-2i+2)(2n-2i+1)}{2}}= \frac{2(n-i+1)(n-i+1)}{2(n-i+1)(2n-2i+1)}=\frac{n-i+1}{2n-2i+1}\]
Remarquons que \[ \PP_{A_1\cap \cdots \cap A_{n-1}}(A_n) = \frac{n-n+1}{2n-2n+1}=1 \] puisque il ne reste plus qu'une boule blanche et une boule noire dans cette situation.

Ainsi,
\[\PP(E)=\prod_{i=1}^{n} \frac{n-i+1}{2n-2i+1} = \frac{n!}{(2n-1)(2n-3)\cdots 1}\]
ce qui s'écrit
\[\boxed{\PP(E)=\frac{n!^2 2^n}{(2n)!} =\frac{2^n}{\binom{2n}{n}}}\]
\end{correction}
